\subsection{Фторопласт-4} % (fold)
\label{sub:применение_фторопласт_4}

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\begin{tikzpicture} 
		\begin{axis}[ 
			xbar,
			legend style={at={(0.5,-0.15)}, 
				anchor=north,legend columns=2},
			legend cell align={left},
			width=12cm, height=8cm, enlarge y limits=0.5, 
			symbolic y coords={{Хим. пром.},{Электрика},{Машиностроение}},
			ytick=data, 
			yticklabel style={rotate=60},
			nodes near coords,
			every node near coord/.append style={anchor=west},
		] 
			\addplot coordinates {(33,{Хим. пром.}) (14,{Электрика}) (53,{Машиностроение})}; 
			\addplot coordinates {(18,{Хим. пром.}) (82,{Электрика}) (0,{Машиностроение})}; 
			\addplot coordinates {(30,{Хим. пром.}) (39,{Электрика}) (31,{Машиностроение})}; 
			\legend{{Суспензионный порошок},{Дисперсионный порошок},{Дисперсии}} 
		\end{axis} 
	\end{tikzpicture}
	\caption{Потребление различных марок Ф-4 в промышленности США, \si{\percent} \cite{Пашин:1978}}
	\label{fig:птфэ_использование}
\end{figure}

\paragraph{Промышленность и техника}

В различных отраслях промышленности волокна, полученные из политетрафторэтилена (тефлон, полифен), нашли широкое применение в качестве высокотемпературных мешочных фильтров (мембран), разных типов теплостойких прокладок, нитей для текстильных тканей, а также в автомобильном оснащении, промышленных фильтрах общего назначения, элементах запорных и регулирующих клапанов, мешалок и насосов, оборудования для фильтрации и разделения.

Фторполимерная пленка и фторопласто-эпоксидный лак предлагаются к использованию в качестве противообрастаюищх покрытий на гидротехнических сооружениях. Кроме того, такие покрытия обеспечивают хорошую адгезионную прочность соединения с металлом и отличную защиту от коррозии; фторопластовые покрытия являются химически- и биоинертными, что предотвращает загрязнение акватории биоцидами\footnote{Соединения меди, олова, свинца, ртути, мышьяка, органических производных, призванных противостоять обрастанию корпусных деталей гидротехнических сооружений.}\cite{Каблов:2010}.

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Потребление Ф-4 в машиностроении, \si{\percent} \cite{Mark:1980}}
	\label{tbl:птфэ_машиностроение}
	\begin{tabular}{@{}llr@{}}
		\toprule
		Уплотнители и поршневые кольца & \quad & 24 \\
		Противоналипающие покрытия     & \quad & 22 \\
		Заготовки                      & \quad & 21 \\
		Подшипники                     & \quad & 11 \\
		Ленты                          & \quad & 10 \\
		Изделия со стекловолокном      & \quad & 7  \\
		Прочее                         & \quad & 5  \\ 
		\bottomrule
	\end{tabular}%
\end{table}

% paragraph промышленность_и_техника (end)

\paragraph{Химическая промышленность}

Высокая химическая стойкость, широкий диапазон рабочих температур делают фторопласт-4 незаменимым антикоррозионным материалом в химической промышленности. Используя фторопласт-4, можно во многих процессах получать продукты высокой степени чистоты. Из Ф-4 можно изготвить: аппараты, ректификационные колонны, насосы, трубы, клапаны, сильфоны, облицовочные плитки, сальниковые набивки и т.п. При использовании Ф-4 в качестве конструкционного материала необходимо учитывать зависимость его механических свойств от температуры (хладотекучесть и высокий к-т теплового расширения) \cite{Белов:2012, Точилкина:2016}.

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Потребление Ф-4 в химической промышленности США, \si{\percent} \cite{Mark:1980}}
	\label{tbl:птфэ_химия}
	\begin{tabular}{@{}llr@{}}
		\toprule
		Оборудование для химической промышленности	& \quad & 27 \\
		Упаковка									& \quad & 20 \\
		Резьбовые уплотнения						& \quad & 10 \\
		Прокладки									& \quad & 4 \\
		Облицовка труб и фитингов					& \quad & 4 \\
		Шланги и рукава								& \quad & 14  \\
		Основные заготовки 							& \quad & 15  \\
		Прочее										& \quad & 6  \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

% paragraph химическая_промышленность (end)

\paragraph{Мотостроение}

Из фторопластовых пластин делается пластина скольжения под опоры. Из фторопласта-4 можно изготовить: аппараты, ректификационные колонны, насосы, трубы, клапаны, сильфоны, облицовочные плитки, сальниковые набивки. Как диэлектрик, политетрафторэтилен успешно применяется в технике высоких и ультравысоких частот. Прокатанная фторопластовая плёнка используется при изготовлении высококачественных кабелей, проводов, конденсаторов, для изоляции катушек, пазов электрических машин. В качестве конструкционного материала политетрафторэтилен применяется при изготовлении различных деталей машин и аппаратов. Особенно широкое применение политетрафторэтилен находит при изготовлении подшипников, работающих без смазки, с ограниченной смазкой и при наличии коррозионной среды.

Благодаря химической инертности, гидрофобности и текучести Фторопласт получил широкое распространение для уплотнения резьбовых и фланцевых соединений (лента ФУМ), что означает Фторопластовый Уплотнительный Материал.

% paragraph мотостроение (end)

\paragraph{Смазывающий материал}

Тефлон -- великолепный антифрикционный материал, с коэффициентом трения скольжения наименьшим из известных доступных конструкционных материалов (меньше, чем у тающего льда). Из-за мягкости и текучести цельные подшипники скольжения из фторопласта используют редко. В высоконагруженных узлах применяют металлофторопластовые подшипники-вкладыши и металлофторопластовые опорные ленты. Такой элемент скольжения выдерживает десятки килограммов на квадратный миллиметр и состоит из металлической основы на которую нанесено фторопластовое покрытие. При соприкосновении фторопласта с поверхностью трения, фторопласт наносит тонкую пленку и в дальнейшем скользит как бы сам по себе, за счет этого значительно уменьшая коэффициент трения.

Соединения на основе фторопласта используются в качестве антифрикционных покрытий в механических узлах трения (подшипники, редукторы, ШРУСы). Общепринятой полимерной основой для таких покрытий является фторопласт-4, однако они обладают рядом недостатков, например, низкая износостойкость, высокий коэффициент линейного расширения. Использование полигетероариленов (ПГА) и создание полимерной композиции ПТФЭ/ПГА обеспечивает повышение износостойкости в \numrange{30}{80} раз по сравнению с чистым фторопластом \cite{Могнонов:2012}.

Известны смазки с введённым в их состав мелкодисперсным фторопластом. Их отличает то, что наполнитель, оседая на трущихся металлических поверхностях, позволяет в ряде случаев некоторое время работать механизмам с полностью отказавшей системой смазки, только за счёт антифрикционных свойств фторопласта.

% paragraph смазывающий_материал (end)

\paragraph{Авиация}

В конструкциях ответственных узлов летательных аппаратов применяются неразъемные соединения фторопласта-4 с металлами \cite{Богомолов:2012}.

Из фторопласта изготавливают гибкие металлопластиковые трубопроводы гидросистем, работающие под высоким давлением (более \SI{200}{\newton}) и с высокой температурой рабочей жидкости.

% paragraph авиация (end)

\paragraph{Электротехника}

На предприятиях кабельной промышленности, занимающихся нанесением изоляции на провода, в качестве изоляционного слоя широко применяются фторсодержащие пленки из-за их высоких диэлектрических свойств и широких интервалов рабочих температур \cite{Соколов:2011}.

ПТФЭ нашел самое широкое применение в электротехнической промышленности. Как диэлектрик, ПТФЭ успешно применяется в технике высоких и ультравысоких частот. Например, прокатанная фторопластовая пленка используется при изготовлении высокочастотных кабелей, проводов, конденсаторов, для изоляции катушек, пазов электрических машин и других электроизоляционных изделий. Очень важное свойство -- изоляторы из Ф-4 не загрязняются \cite{Логинов:2009}

Фторопласт в большом количестве используется в высокочастотной технике, так как, в отличие от близких по свойствам, полиэтилена или полипропилена, имеет очень слабо меняющийся с температурой коэффициент диэлектрической проницаемости, высокое напряжение пробоя, а также крайне низкие диэлектрические потери. Эти свойства, наряду с теплостойкостью, обусловливает его широкое применение в качестве изоляции проводов, особенно высоковольтных, всевозможных электротехнических деталей, при изготовлении высококачественных конденсаторов, печатных плат.

В электронной технике специального назначения широко используется проводка с изоляцией из фторопласта, стойкая к агрессивным средам и высокой температуре -- провода марки МГТФ, МС и ряд других. Провод в тефлоновой изоляции невозможно проплавить паяльником. Недостатком фторопласта является высокая холодная текучесть: если держать провод во фторопластовой изоляции под механической нагрузкой (например, поставить на него ножку мебели), провод через некоторое время может оголиться.

% paragraph электротехника (end)

\paragraph{Медицина}

Абсолютная биологическая и химическая инертность определяют широкое и все возрастающее применение изделий из ПТФЭ в сердечно-сосудистой и других областях восстановительной хирургии \cite{Загидуллина:2017, Кудло:2016, Смотрин:2009}. Изделия из него значительно (в 2-3 раза по сравнению с другими пластическими материалами) сокращают время реактивных тканевых процессов, а также не вызывают отложения фибрина и тромбообразования на своей поверхности.

Фторопласт-4 применяется для изготовления емкостей коронарной крови и сосудов с пеногасителем к аппарату искусственного кровообращения. Кроме того, фторопласт-4 используется при изготовлении держателей протезов митральных клапанов сердца, облегчающих замену пораженных естественных клапанов искусственными \cite{Логинов:2009}

Фторопласт-4 находит свое применение во многих областях медицины: изделия для реконструкции сосудов, шовный материал, замещение тканевых дефектов, создание протезов. Исследователи из Гродненского государственного медицинского университета установили безопасность применения ПТФЭ для замещения дефектов мышечной ткани у лиц, страдающих пороками развития мягких тканей или их дефектами вследствие перенесенных заболеваний и травм \cite{Цыдик:2006}.

Радиационно-модифицированный фторопласт Ф-4РМ20 (изготовленный на основе ПТФЭ) с алмазоподобным нанопокрытием применяется в изготовлении протезов для микрохирургии уха, т.к. материал обеспечивает высокую биосовместимость, формостабильность и звукопроводимость без особого изменения размеров и массы протезов \cite{Ситников:2014}.

Из-за отличной совместимости с организмом человека фторопласт с успехом применяется для изготовления имплантатов для сердечнососудистой и общей хирургии, стоматологии, офтальмологии. Фторопласт считается наиболее пригодным материалом для производства искусственных кровеносных сосудов и сердечных стимуляторов. В 2011 году впервые применили фторопласт для пластики поврежденных, носовой перегородки и стенок околоносовых пазух вместо титановых сеток. Через 12–15 месяцев имплантат полностью растворился и заменился собственной тканью пациента.

Из-за низкого трения и не смачиваемости насекомые не способны ползти по тефлоновой стене. В частности, тефлоновая защита применяется при содержании нелетающих насекомых, чтобы они не смогли вылезти наружу.

Фторопласт-4 может быть использован для укрепления передней брюшной стенки при герниопластике\footnote{Герниопластика -- хирургический способ устранения грыж.}\cite{Цыдик:2006:Пластика}.
% paragraph медицина (end)

\paragraph{В быту и пищевой промышленности}

Из-за низкой адгезии, не смачиваемости и термостойкости фторопласт в виде покрытия широко применяется для изготовления экструзионных форм и форм для выпечки, а также сковород и кастрюль (наносится напыление тонкого слоя фторопласта на стены и дно сосуда).

Фторопласт также используется в производстве других бытовых приборов. Тефлоновое покрытие в виде тончайшей плёнки наносят на лезвия бритв, что значительно продлевает срок их службы и облегчает бритьё.

В производстве современной высокотехнологичной одежды применяются мембранные материалы на основе экспонированного фторопласта.

Путем физической деформации фторопласта получается тонкая пористая пленка, которая наносится на ткани и используется при пошиве одежды. Мембранные материалы, в зависимости от особенностей изготовления, могут обладать как ветрозащитными так и водоизоляционными свойствами, при этом, нормированный размер пор мембраны из политетрафторэтилена позволяет материалу эффективно пропускать испарения тела человека.
% paragraph в_быту_и_пищевой_промышленности (end)

% subsection фторопласт_4 (end)
